%%% Copyright (C) 2019-2025 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet «Gestion de versions avec Git»
%%% https://gitlab.com/vigou3/gestion-versions-avec-git
%%%
%%% Cette création est mise à disposition sous licence
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\documentclass[aspectratio=169,10pt,xcolor=x11names,english,french]{beamer}
  \usepackage{babel}
  \usepackage[autolanguage]{numprint}
  \usepackage{amsmath}
  \usepackage[mathrm=sym]{unicode-math}  % polices math
  \usepackage{fontawesome5}              % various icons
  \usepackage{awesomebox}                % \tipbox et autres
  \usepackage{changepage}                % page licence
  \usepackage{tabularx}                  % page licence
  \usepackage{listings}                  % code source
  \usepackage{pict2e}                    % cycle travail Git
  \usepackage{applekeys}                 % raccourci clavier
  \usepackage[overlay,absolute]{textpos} % couvertures
  \usepackage{metalogo}                  % logo \XeLaTeX

  %%% =============================
  %%%  Informations de publication
  %%% =============================
  \title{Gestion de versions avec Git}
  \author{Vincent Goulet}
  \renewcommand{\year}{2025}
  \renewcommand{\month}{02}
  \newcommand{\reposurl}{https://gitlab.com/vigou3/gestion-versions-avec-git}

  %%% ===================
  %%%  Style du document
  %%% ===================

  %% Thème Beamer
  \usetheme{metropolis}

  %% Polices de caractères
  \setsansfont{Fira Sans Book}
  [
    BoldFont = {Fira Sans SemiBold},
    ItalicFont = {Fira Sans Book Italic},
    BoldItalicFont = {Fira Sans SemiBold Italic}
  ]
  \setmathfont{Fira Math}
  \newfontfamily\titlefontOS{FiraSans}
  [
    Extension = .otf,
    UprightFont = *-Book,
    BoldFont = *-SemiBold,
    BoldItalicFont = *-SemiBoldItalic,
    Scale = 1.0,
    Numbers = OldStyle
  ]
  \newfontfamily\titlefontFC{FiraSans}
  [
    Extension = .otf,
    UprightFont = *-Book,
    BoldFont = *-SemiBold,
    BoldItalicFont = *-SemiBoldItalic,
    Scale = 1.0,
    Numbers = Uppercase
  ]
  \usepackage[babel=true]{microtype}
  \usepackage{icomma}

  %% Couleurs
  \definecolor{comments}{rgb}{0.5,0.55,0.6} % commentaires
  \definecolor{link}{rgb}{0,0.4,0.6}        % internal links
  \definecolor{url}{rgb}{0.6,0,0}           % external links
  \definecolor{rouge}{rgb}{0.85,0,0.07}     % UL red stripe
  \definecolor{or}{rgb}{1,0.8,0}            % UL yellow stripe
  \colorlet{codebg}{LightYellow1}           % fond code R
  \colorlet{prompt}{Orchid4}                % invite de commande
  \colorlet{alert}{mLightBrown} % alias de couleur Metropolis
  \colorlet{dark}{mDarkTeal}    % alias de couleur Metropolis
  \colorlet{code}{mLightGreen}  % alias de couleur Metropolis

  %% Hyperliens
  \hypersetup{%
    pdfauthor = {Vincent Goulet},
    pdftitle = {Gestion de versions avec Git},
    colorlinks = {true},
    linktocpage = {true},
    urlcolor = {url},
    linkcolor = {link},
    citecolor = {citation},
    pdfpagemode = {UseOutlines},
    pdfstartview = {Fit}}
  \setlength{\XeTeXLinkMargin}{1pt}

  %% Affichage de la table des matières du PDF
  \usepackage{bookmark}
  \bookmarksetup{%
    open = true,
    depth = 3,
    numbered = true}

  %% Paramétrage de babel pour les guillemets
  \frenchbsetup{og=«, fg=»}

  %% Sections de code source
  \lstloadlanguages{bash}
  \lstset{language=bash,
    basicstyle=\ttfamily\NoAutoSpacing,
    keywordstyle=\mdseries,
    commentstyle=\color{comments}\slshape,
    emphstyle=\bfseries,
    moredelim=[is][\color{prompt}]{---}{-}, % éviter conflit avec ls -l
    escapeinside=`',
    extendedchars=true,
    showstringspaces=false,
    backgroundcolor=\color{codebg},
    frame=leftline,
    framerule=2pt,
    framesep=5pt,
    xleftmargin=7.4pt
  }

  %% =====================
  %%  Nouvelles commandes
  %% =====================

  %% Renvois vers vidéos YouTube
  \newcommand{\video}[2]{%
    \begin{center}
      \href{#1}{%
        \makebox[5mm]{\raisebox{-2pt}{\Large\faYoutube}}\;{#2}}
    \end{center}}

  %% Lien vers GitLab sur la page de notices
  \newcommand{\viewsource}[1]{%
    \href{#1}{\faGitlab\ Voir sur GitLab}}

  %% Identification de la licence CC BY-SA.
  \newcommand{\ccbysa}{\mbox{%
    \faCreativeCommons\kern0.1em%
    \faCreativeCommonsBy\kern0.1em%
    \faCreativeCommonsSa}~\faCopyright[regular]\relax}

  %% Hyperlien avec symbole de lien externe juste après; second
  %% argument peut être vide pour afficher l'url comme lien
  %% [https://tex.stackexchange.com/q/53068/24355 pour procédure de
  %% test du second paramètre vide]
  \usepackage{relsize}
  \newcommand{\link}[2]{%
    \def\param{#2}%
    \ifx\param\empty
      \href{#1}{\nolinkurl{#1}~\smaller\faExternalLink*}%
    \else
      \href{#1}{#2~\smaller\faExternalLink*}%
    \fi
  }

  %% Noms de fonctions, code, environnement, etc.
  \newcommand{\code}[1]{\textcolor{code}{\texttt{#1}}}
  \newcommand{\meta}[1]{\ensuremath\langle{\normalfont\itshape #1\/}\ensuremath\rangle}

  %% Logo de Git en couleur (avec la couleur officielle)
  \newcommand{\gitlogo}{\textcolor[HTML]{F1502F}{\faGit*}}

  %%% =======
  %%%  Varia
  %%% =======

  %% Longueurs utilisées pour composer les couvertures
  \newlength{\banderougewidth} \newlength{\banderougeheight}
  \newlength{\bandeorwidth}    \newlength{\bandeorheight}
  \newlength{\imageheight}
  \newlength{\logoheight}

\begin{document}

%% frontmatter
\include{couverture-avant}
\include{notices}

\begin{frame}[plain]
  \centering
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/git} \\
    \footnotesize Tiré de \href{https://xkcd.com/1597/}{XKCD.com}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sommaire}
  \tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Objectif}

  Utiliser le système de contrôle de versions Git pour les projets
  informatiques, en particulier pour les travaux réalisés en équipe.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Préalable}

  Disposer d'un compte utilisateur dans un site d'hébergement Git
  gratuit (ou pas, si vous préférez).

  Il en existe plusieurs:
  \link{https://gitlab.com}{\faGitlab\ GitLab}, %
  \link{https://github.com}{\faGithub\ GitHub}, %
  \link{https://bitbucket.org}{\faBitbucket\ BitBucket}, \dots

  \notebox{La gestion des informations d'authentification avec GitHub
    est devenue compliquée depuis que la plateforme exige d'employer
    ses propres outils. Dans ce document, les exemples utilisent donc
    GitLab.}
\end{frame}

%% mainmatter
\section{Introduction}

\begin{frame}
  \frametitle{Vous avez vécu cette situation}

  \begin{minipage}{0.55\linewidth}
    \raggedright
    \only<1>{
      \alert{Quelle} est la plus récente version de ce fichier?
      \medskip

      \small
      \code{foo\_20 septembre-final\_FINAL.doc} \\
      vs \\
      \code{foo\_18 septembre-corrigé-final.doc}
    }
    \only<2>{
      \alert{Qui} a la dernière version de ce fichier?
      \medskip

      \small
      \code{foo\_20 septembre-final\_VG\_FINAL.doc} \\
      vs \\
      \code{foo\_18 septembre\_VG-corrigé-final\_CD.doc}
    }
    \only<3>{
      \alert{Comment} éviter qu'Alexandre n'écrase le travail
      de Marianne?
    }
    \only<4>{
      \alert{Pourquoi} travaillons-nous comme ça?
    }
  \end{minipage}
  \begin{textblock*}{0.5\linewidth}[1,0.5](160mm,50mm)
    \only<1>{\includegraphics[width=\linewidth]{images/COS_03}}
    \only<2>{\includegraphics[width=\linewidth]{images/COS_02}}
    \only<3>{\includegraphics[width=\linewidth]{images/COS_01}}
    \only<4>{\includegraphics[width=\linewidth]{images/COS_04}}
  \end{textblock*}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Les informaticiens ont résolu ces problèmes depuis longtemps avec les
  \alert{systèmes de gestion de versions}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fonctionnalités d'un système de gestion de versions}

  \begin{itemize}
  \item Gérer l'ensemble des versions --- ou \alert{révisions} --- d'un
    ou plusieurs fichiers, normalement en format texte brut
  \item Enregistrer la nature, la date et l'auteur de chaque révision
  \item Retourner à des révisions précédentes
  \item Comparer des révisions
  \item Fusionner des révisions
  \item Conserver une copie de sauvegarde dans un référentiel externe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \tipbox{Un système de gestion de versions vaut le coup même pour vos
    projets individuels, ne serait-ce que pour la copie de sauvegarde
    et le suivi des versions}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Systèmes de première génération}

  \begin{minipage}{0.55\linewidth}
    Les systèmes de contrôle de version de première génération voient
    le jour dans les années 1970 et 1980:
    \begin{itemize}
    \item
      \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Source_Code_Control_System}{Source
        Code Control System} (SCCS, 1972);
    \item \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/GNU_RCS}{Revision
        Control System} (RCS, 1982).
    \end{itemize}
    Ces systèmes ne permettent pas de travailler à plusieurs à la
    fois sur un même fichier.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/local}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Systèmes centralisés de seconde génération}

  \begin{minipage}{0.55\linewidth}
    Les systèmes centralisés se développent au cours des années 1990
    et 2000 grâce à l'accès de plus en plus généralisé à la
    réseautique, notamment à Internet:
    \begin{itemize}
    \item
      \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Concurrent_versions_system}{Concurrent
        Versions System} (CVS, 1990);
    \item
      \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Apache_Subversion}{Apache
        Subversion} (SVN, 2000).
    \end{itemize}
    Subversion devient rapidement le standard \emph{de facto}. Encore
    utilisé pour le code source de plusieurs projets.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/centralized}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Systèmes distribués}

  \begin{minipage}{0.55\linewidth}
    Les systèmes distribués ne nécessitent pas un accès au référentiel
    pour la moindre opération d'archivage d'une modification à un
    fichier:
    \begin{itemize}
    \item \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Git}{Git}
      (2005)
    \item \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mercurial}{Mercurial}
      (hg, 2005)
    \item \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Bazaar_(logiciel)}{Bazaar}
      (bzr, 2005)
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/distributed}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Git}

  Git se prononce avec un «g» dur, «\alert{guitte}» \faGuitar.

  \begin{minipage}{0.7\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item Développé à l'origine par Linus Torvalds pour administrer le
      code source du noyau du système d'exploitation Linux
    \item Popularité foudroyante grâce, notamment, à GitHub et son
      interface très conviviale
    \item Aujourd'hui le système de gestion de versions le plus
      utilisé dans le monde
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.25\linewidth}
    \centering
    \fontsize{84}{84}\gitlogo\par
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Interface}

  \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
    \centering\small
    Débutant \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/git-bash}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
    \centering\small
    Intermédiaire \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/sourcetree-mac-screenshot}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
    \centering\small
    Expert \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/git-bash}
  \end{minipage}

  \bigskip
  Dans le cadre de cette formation, vous utiliserez Git depuis la
  ligne de commande Unix (Git Bash dans Windows; Terminal dans macOS).
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Préparatifs}

  La gestion de versions exige une bonne connaissance de votre système
  de fichiers.

  \begin{enumerate}
  \item Identifier dans votre gestionnaire de fichiers le répertoire
    \code{\string~/Documents} pour enregistrer le dépôt local
  \item À la ligne de commande, faire de ce répertoire le répertoire
    courant
\begin{lstlisting}
---$- cd ~/Documents
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\faCogs\; Configuration}

  \begin{block}{Votre identité}
\begin{lstlisting}
---$- git config --global user.name "John Doe"
---$- git config --global user.email johndoe@example.com
\end{lstlisting}
  \end{block}

  \begin{block}{Votre éditeur de texte}
    \vskip0.5em
    Windows
\begin{lstlisting}
---$- git config --global core.editor notepad
\end{lstlisting}
    macOS
\begin{lstlisting}
---$- git config --global core.editor "open -W -n"
\end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile=singleslide]
%   \frametitle{\faCogs\; Configuration (bis)}

%   Ajouter la configuration suivante si votre site d'hébergement Git
%   préféré ne supporte que \code{master} comme branche par défaut
%   (c'est le cas du vénérable référentiel BitBucket de la Faculté des
%   sciences et de génie de l'Université Laval).
%   \begin{block}{Votre branche par défaut}
% \begin{lstlisting}
% ---$- git config --global init.defaultBranch master
% \end{lstlisting}
%   \end{block}
% \end{frame}


\section{Concepts fondamentaux}

%% ----- Matériel du cycle de travail
\newlength{\boxwidth}
\newlength{\boxheight}
\newlength{\boxspacing}
\setlength{\unitlength}{5mm}
\setlength{\boxwidth}{4\unitlength}
\setlength{\boxheight}{4.5\unitlength}
\setlength{\boxspacing}{4\unitlength}
\setlength{\linethickness}{1.2pt}
\newsavebox{\serveur}
\savebox{\serveur}(\boxwidth,\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{white}\polygon*(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  \color{gray}
  \put(2,4){\makebox(0,0){\smaller[2]\faCloud~Référentiel}}
  \put(2.0,2.4){\makebox(0,0){\larger[1]\faArchive}}
  \put(1.5,1.5){\makebox(0,0){\larger[1]\faArchive}}
  \put(2.5,1.5){\makebox(0,0){\larger[1]\faArchive}}
}
\newsavebox{\depotlocal}
\savebox{\depotlocal}(\boxwidth,\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{LightBlue2}\polygon*(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  \put(2,4){\makebox(0,0){\smaller[2]\faHdd~Dépôt local}}
  \put(2,2){\makebox(0,0){\larger[2]\faArchive}}
}
\newsavebox{\depotlocalalt}
\savebox{\depotlocalalt}(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{LightBlue2}\polygon*(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
}
\newsavebox{\indexdir}
\savebox{\indexdir}(\boxwidth,\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{Orchid2}\polygon*(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  \put(2,4){\makebox(0,0){\smaller[2] Index}}
  \put(2,2){\makebox(0,0){\larger[2]\faFolderOpen}}
}
\newsavebox{\indexdiralt}
\savebox{\indexdiralt}(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{Orchid2}\polygon*(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
}
\newsavebox{\travail}
\savebox{\travail}(\boxwidth,\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{PaleGreen2}\polygon*(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  \put(2,4){\makebox(0,0){\smaller[2] Zone de travail}}
  \put(2.0,2.4){\makebox(0,0){\larger[1]\faFile*}}
  \put(1.5,1.5){\makebox(0,0){\larger[1]\faFile*}}
  \put(2.5,1.5){\makebox(0,0){\larger[1]\faFile*[regular]}}
}
\newsavebox{\travailalt}
\savebox{\travailalt}(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{PaleGreen2}\polygon*(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
}
\newsavebox{\gitclone}
\savebox{\gitclone}(\boxspacing,0){%
  \put(2,0.6){\makebox(0,0){\smaller[2] \code{git clone}}}
  \Vector(0.5,0)(3.5,0)
}
\newsavebox{\gitclonealt}
\savebox{\gitclonealt}(0,0){%
  \put(-1.0,0.6){\makebox(0,0){\larger[5]\faCloud}}
  \put(0.55,0.55){\makebox(0,0){\rotatebox[origin = c]{-30}{\larger[3]\faLongArrowAltRight}}}
  \put(1.0,-0.6){\makebox(0,0){\larger[5]\faHdd}}
}
\newsavebox{\gitcheckout}
\savebox{\gitcheckout}(4\boxspacing,0){%
  \qbezier(0,0)(\boxwidth,-2.25)(1.9\boxwidth,-0.2)
  \qbezier(2.05\boxwidth,0)(3\boxwidth,-2.25)(3.93\boxwidth,-0.5)
  \Vector(1.9\boxwidth,-0.2)(2\boxwidth,0.05)
  \Vector(3.93\boxwidth,-0.5)(4.03\boxwidth,-0.25)
}
\newsavebox{\gitadd}
\savebox{\gitadd}(\boxspacing,0){%
  \put(2,0.6){\makebox(0,0){\smaller[2] \code{git add}}}
  \Vector(3.5,0)(0.5,0)
}
\newsavebox{\gitaddalt}
\savebox{\gitaddalt}(0,0){%
  \put(-1.0,0.7){\makebox(0,0){\larger[5]\faFile*}}
  \put(0.6,0.7){\makebox(0,0){\rotatebox[origin = c]{-90}{\larger[3]\faShare}}}
  \put(1.0,-0.7){\makebox(0,0){\larger[5]\faFolderOpen}}
}
\newsavebox{\gitcommit}
\savebox{\gitcommit}(\boxspacing,0){%
  \put(2,0.6){\makebox(0,0){\smaller[2] \code{git commit}}}
  \Vector(3.5,0)(0.5,0)
}
\newsavebox{\gitcommitalt}
\savebox{\gitcommitalt}(0,0){%
  \put(-1.0,0.7){\makebox(0,0){\larger[5]\faFolder}}
  \put(0.6,0.7){\makebox(0,0){\rotatebox[origin = c]{-90}{\larger[3]\faShare}}}
  \put(1.0,-0.7){\makebox(0,0){\larger[5]\faBoxOpen}}
}
\newsavebox{\gitpush}
\savebox{\gitpush}(\boxspacing,0){%
  \put(2,0.6){\makebox(0,0){\smaller[2] \code{git push}}}
  \Vector(3.5,0)(0.5,0)
}
\newsavebox{\gitpushalt}
\savebox{\gitpushalt}(0,0){%
  \put(-1.0,0.6){\makebox(0,0){\larger[5]\faCloud}}
  \put(0.55,0.55){\makebox(0,0){\rotatebox[origin = c]{-30}{\larger[3]\faLongArrowAltLeft}}}
  \put(1.1,-0.6){\makebox(0,0){\larger[5]\faArchive}}
}
\newsavebox{\gitpull}
\savebox{\gitpull}(6\boxspacing,2){%
  \put(12,1.35){\makebox(0,0)[l]{\smaller \code{git pull}}}
  \Line(0,0)(0,0.5)
  \qbezier(0,0.5)(0,0.75)(0.25,0.75)
  \Line(0.25,0.75)(23.75,0.75)
  \qbezier(23.75,0.75)(24,0.75)(24,0.5)
  \Vector(24,0.5)(24,-0.15)
}
\newsavebox{\gitpullalt}
\savebox{\gitpullalt}(0,0){%
  \put(-1.0,0.6){\makebox(0,0){\larger[5]\faCloud}}
  \put(0.55,0.55){\makebox(0,0){\rotatebox[origin = c]{-30}{\larger[3]\faLongArrowAltRight}}}
  \put(1.1,-0.7){\makebox(0,0){\larger[5]\faFile*}}
}
%% -----


\begin{frame}
  \frametitle{Analogie}

  Git est un assistant personnel qui veille sur vos projets.

  \begin{itemize}
    \renewcommand{\strut}{\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex}}
  \item
    \begin{tabularx}{0.9\linewidth}[t]{@{}X>{\larger[3]}c}
      Effectue le suivi des changements apportés à vos fichiers \newline
      (modification, ajout, suppression) & \strut\makebox(0,0){\faFile*}
    \end{tabularx}
  \item
    \begin{tabularx}{0.9\linewidth}[t]{@{}X>{\larger[3]}c}
      Collige dans un \emph{index} les changements à archiver & \strut\makebox(0,0){\faFolderOpen}
    \end{tabularx}
  \item
    \begin{tabularx}{0.9\linewidth}[t]{@{}X>{\larger[3]}c}
      Archive l'état de votre projet & \strut\makebox(0,0){\faArchive}
    \end{tabularx}
  \item
    \begin{tabularx}{0.9\linewidth}[t]{@{}X>{\larger[3]}c}
      Publie les archives dans un référentiel & \strut\makebox(0,0){\faCloud[regular]}
    \end{tabularx}
  \item
    \begin{tabularx}{0.9\linewidth}[t]{@{}X>{\larger[3]}c}
      Fusionne les contributions de collaborateurs aux vôtres & \strut\makebox(0,0){\scalebox{1}[-1]{\faCodeBranch}}
    \end{tabularx}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cycle de travail}
  \setlength{\fboxsep}{0pt}
  \begin{center}
    \begin{picture}(7\boxwidth,1.5\boxheight)
      \only<1->{
        \put(0,0){\usebox{\serveur}}
      }

      \only<2->{%
        \put(2\boxwidth,0){\usebox{\depotlocal}}
        \put(\boxwidth,3.25){\usebox{\gitclone}}
      }

      \only<3->{%
        \put(4\boxwidth,0){\usebox{\indexdir}}
        \put(6\boxwidth,0){\usebox{\travail}}
      }
      \only<3>{%
        \put(2.5\boxwidth,1.25){\usebox{\gitcheckout}}
      }

      \only<4>{%
        \smaller[2]%
        \put(6.55\boxwidth,-0.5){\makebox(0,0)[t]{%
            \parbox[t]{\boxwidth}{\centering%
              modifier \\ ajouter \\ supprimer}}}
      }

      \only<5->{%
        \put(5\boxwidth,2.25){\usebox{\gitadd}}
      }

      \only<6->{%
        \put(3\boxwidth,2.25){\usebox{\gitcommit}}
      }

      \only<7->{%
        \put(\boxwidth,1.5){\usebox{\gitpush}}
      }

      \only<8->{%
        \put(0.5\boxwidth,4.75){\usebox{\gitpull}}
      }
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Statut des fichiers}

  Conséquences de ce qui précède.

  \begin{itemize}
  \item Pour Git il y a deux types de fichiers sur votre disque:
    \begin{description}
      \renewcommand{\strut}{\rule[-1.25ex]{0pt}{2ex}}
    \item[suivi]
      \begin{tabularx}{\linewidth}[t]{@{}Xc}
        (\emph{tracked}) le fichier fait partie de la liste
        des fichiers suivis par Git & \strut\makebox(0,1.5ex){\larger[2]\faFile*}
      \end{tabularx}
    \item[non suivi]
      \begin{tabularx}{\linewidth}[t]{@{}Xc}
        (\emph{untracked}) Git ne s'occupe pas de ce fichier & \strut\makebox(0,1.5ex){\larger[2]\faFile*[regular]}
      \end{tabularx}
    \end{description}
  \item Un fichier sous suivi est dans l'un ou l'autre de trois états:
    \begin{description}
      \renewcommand{\strut}{\rule{0pt}{0.22\boxheight}}
    \item[modifié]
      \begin{tabularx}{\linewidth}[t]{@{}Xc}
        (\emph{modified}) fichier modifié, mais non encore
        archivé & \strut\makebox(0,0.07\boxheight){\usebox{\travailalt}}
      \end{tabularx}
    \item[indexé]
      \begin{tabularx}{\linewidth}[t]{@{}Xc}
        (\emph{staged}) fichier identifié pour
        faire partie du prochain archivage & \strut\makebox(0,0.07\boxheight){\usebox{\indexdiralt}}
      \end{tabularx}
    \item[archivé]
      \begin{tabularx}{\linewidth}[t]{@{}Xc}
        (\emph{committed}) fichier archivé dans le dépôt & \strut\makebox(0,0.07\boxheight){\usebox{\depotlocalalt}}
      \end{tabularx}
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Session de travail type}

  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.5\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.4}{\includegraphics{images/fille}} \qquad
      \scalebox{0.4}{\includegraphics{images/gars}}

      Suivez Marianne et Alexandre au fil de leur collaboration sur un
      projet avec Git
    \end{minipage}
  \end{center}

  \video{https://youtu.be/hS-dloJsBhQ}{Séance de travail collaboratif avec Git}
\end{frame}


\section{Bases de Git}

\begin{frame}
  \frametitle{Démarrer un nouveau dépôt}

  Il y a plusieurs manières de démarrer un nouveau dépôt avec Git.

  Voici de loin la plus simple.

  \tipbox{Créez d'abord le dépôt dans le site web du référentiel.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice}

  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    Créer un dépôt \code{formation-test} à partir de l'interface web de
    votre site d'hébergement Git favori.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.50\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/gitlab-create}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Git vous parle, écoutez}

  La plupart des commandes de Git affichent des suggestions des
  prochaines étapes à suivre ou des correctifs à apporter si quelque
  chose n'a pas fonctionné.

  \tipbox{Lisez les messages de Git et suivez les conseils, ils vous
    permettront généralement de retomber sur vos pieds!}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Obtenir le dépôt}

  \begin{minipage}{0.75\linewidth}
    \code{git clone} \meta{url}
    \begin{itemize}
    \item télécharge une copie du dépôt sur votre disque
    \item intégralité du dépôt, y compris l'historique
    \item répertoire contient uniquement des fichiers sous suivi
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.15\linewidth}
    \usebox{\gitclonealt}
  \end{minipage}

  \bigskip%
  \notebox{Si le dépôt est privé, c'est à cette étape que vous devrez
    vous authentifier auprès du référentiel Git.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice}

  Cloner votre dépôt.

  \begin{enumerate}
  \item Accéder à la page de votre dépôt
  \item Copier l'url du dépôt
  \item Coller l'url à la ligne de commande et cloner le dépôt
\begin{lstlisting}
---$- git clone https://gitlab.com/vigou3/formation-test.git
\end{lstlisting}
  \item Changer le répertoire pour celui du projet
\begin{lstlisting}
---$- cd formation-test
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vérifier l'état des fichiers}

  Commandes à utiliser après avoir travaillé sur les fichiers du
  projet (modification, ajout, suppression).
  \medskip

  \code{git status}
  \begin{itemize}
  \item affiche l'état du dépôt
  \item indications des prochaines étapes
  \item liste des fichiers non suivis
  \end{itemize}
  \medskip

  \code{git diff}
  \begin{itemize}
  \item affiche les changements dans les fichiers
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Archiver les modifications (localement)}

  \begin{minipage}{0.75\linewidth}
    \code{git add} \meta{fichiers}
    \begin{itemize}
    \item indexe les \meta{fichiers} en argument
    \item indique à Git les changements à archiver
    \item statut des fichiers passe de \emph{non suivi} ou
      \emph{modifié} à \emph{indexé}
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.15\linewidth}
    \usebox{\gitaddalt}
  \end{minipage}
  \medskip

  \begin{minipage}{0.75\linewidth}
    \code{git commit}
    \begin{itemize}
    \item archive les fichiers indexés dans le dépôt local
    \item message de validation \alert{obligatoire} et
      \alert{important}
    \item prendre le temps d'écrire des
      \link{https://chris.beams.io/posts/git-commit/}{messages utiles}
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.15\linewidth}
    \usebox{\gitcommitalt}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice (1/2)}

  Ajouter et archiver un nouveau fichier dans le projet.

  \begin{enumerate}
  \item Créer un fichier \code{foo.txt} dans le répertoire
    \code{\string~/Documents/formation-test} à l'aide d'un éditeur simple
    (Bloc-notes, TextEdit, \dots)
  \item Vérifier l'état du dépôt
\begin{lstlisting}
---$- git status
\end{lstlisting}
  \item Indexer le fichier \code{foo.txt}
\begin{lstlisting}
---$- git add foo.txt
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice (2/2)}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
  \item Vérifier le nouvel état du dépôt
\begin{lstlisting}
---$- git status
\end{lstlisting}
  \item Archiver le fichier et écrire un message de validation dans
    votre éditeur.

    \textbf{Windows}\; Quitter entièrement le Bloc-notes avec Alt-F4
    (ou fermer l'onglet du message de validation avec Ctrl-W dans
    Windows 11 et plus) en acceptant de sauvegarder les modifications
    pour terminer l'opération.

    \textbf{macOS}\; Quitter entièrement TextEdit avec \cmdkey~Q pour
    terminer l'opération.
\begin{lstlisting}
---$- git commit
\end{lstlisting}
  \item Consulter le journal du dépôt
\begin{lstlisting}
---$- git log -v
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Partager son travail aux collaborateurs}

  \begin{minipage}{0.75\linewidth}
    \code{git push}
    \begin{itemize}
    \item publie les modifications locales dans le référentiel
    \item copie de sauvegarde
    \item impossible d'écraser le travail \alert{des autres}
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.15\linewidth}
    \usebox{\gitpushalt}
  \end{minipage}

  \bigskip%
  \notebox{Si le dépôt est public, c'est à cette étape que
    vous devrez vous authentifier auprès du référentiel Git.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Récupérer le travail des collaborateurs}

  \begin{minipage}{0.75\linewidth}
    \code{git pull}
    \begin{itemize}
    \item récupère (\emph{fetch}) les changements dans le référentiel \\
      $+$ fusionne (\emph{merge}) les changements au dépôt local
    \item impossible d'écraser \alert{votre} travail
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.15\linewidth}
    \usebox{\gitpullalt}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice}

  Publier votre travail dans le référentiel.

  \begin{enumerate}
  \item Publier les modifications de votre dépôt local dans le
    référentiel
\begin{lstlisting}
---$- git push
\end{lstlisting}
  \item Vérifier dans l'interface web que le fichier \code{foo.txt} se
    trouve bien dans le référentiel
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \notebox{L'exercice suivant va vous permettre de simuler le travail
    collaboratif avec Git. Vous allez créer une seconde copie de votre
    dépôt sur votre poste de travail pour collaborer avec\dots\
    vous-même. Normalement, la collaboration s'effectue entre des
    postes différents et, plus souvent qu'autrement, avec d'autres
    personnes.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice (1/3)}

  Fusionner dans votre dépôt local les modifications de collaborateurs.

  \begin{enumerate}
  \item Remonter au répertoire parent dans le système de fichiers
\begin{lstlisting}
---$- cd ..
\end{lstlisting}
  \item Cloner de nouveau le dépôt dans un autre répertoire
\begin{lstlisting}
---$- git clone https://gitlab.com/vigou3/formation-test.git \
formation-test-2
\end{lstlisting}
    (Vous pouvez omettre le symbole «\code{\textbackslash}» et
    inscrire la commande précédente sur une seule ligne)
  \item Changer le répertoire pour celui de la seconde copie du projet
\begin{lstlisting}
---$- cd formation-test-2
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice (2/3)}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
  \item Modifier le fichier \code{foo.txt}
  \item Publier les modifications dans le référentiel
\begin{lstlisting}
---$- git add foo.txt
---$- git commit -m 'Simuler la collaboration avec moi-même'
---$- git push
\end{lstlisting}
  \item Vérifier le contenu du  fichier \code{foo.txt} dans
    l'interface web
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice (3/3)}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{6}
  \item Retourner dans la première copie du projet
\begin{lstlisting}
---$- cd ../formation-test
\end{lstlisting}
  \item Vérifier que les changements ne se trouvent \alert{pas} dans
    ce dépôt
\begin{lstlisting}
---$- cat foo.txt
\end{lstlisting}
  \item Récupérer les changements dans ce dépôt
\begin{lstlisting}
---$- git pull
\end{lstlisting}
  \item Vérifier que les changements ont été fusionnés
\begin{lstlisting}
---$- cat foo.txt
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}


\section{Branches}

\begin{frame}
  \frametitle{Au cœur de la philosophie d'utilisation de Git}

  Les branches permettent de disposer de plusieurs versions d'un
  projet.

  \begin{itemize}
  \item Développement d'une nouvelle fonctionnalité
  \item Test d'une correction
  \item Développement en parallèle avec des collaborateurs
  \item Travail à jeter après usage
  \item etc.
  \end{itemize}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(7.5,2.0)(0.75,0.75)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
       \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Branche principale}

  Tout dépôt dispose d'une \alert{branche principale} par défaut.

  \begin{itemize}
  \item Versions modernes de Git et des référentiels publics:
    \code{main}
  \item Traditionnellement: \code{master}
  \item Nom sans réelle importance
  \end{itemize}

  \tipbox{Cette formation utilise \code{main} comme nom de branche
    principale. Ajustez au besoin selon le nom utilisé par votre
    référentiel.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Avant d'aller plus loin}

  Lors du clonage d'un dépôt:
  \begin{itemize}
  \item le dépôt distant (\emph{remote}) est identifié comme
    \code{origin}
  \item la branche principale locale est reliée la branche principale
    de \code{origin}
  \end{itemize}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(8.75,2.5)(0.75,1.75)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{main}}}}

      \put(8.5,3.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{main} \\ \medskip }}}}
      \Line(8.5,2.2)(8.5,2.9)
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice}

  \begin{enumerate}
  \item Afficher la liste des branches locales (à ce stade il ne
    devrait y en avoir qu'une seule, la branche principale)
\begin{lstlisting}
---$- git branch
\end{lstlisting}
  \item Afficher la liste des branches distantes (dans le référentiel)
    et leur lien avec les branches locales
\begin{lstlisting}
---$- git branch -r
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Créer des branches et basculer de l'une à l'autre}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git switch -c} \meta{nouv\_branche}
      \begin{itemize}
      \item crée la branche locale \meta{nouv\_branche} à
        partir de la \alert{branche courante} \\
        $+$ bascule vers cette branche
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git switch} \meta{branche}
      \begin{itemize}
      \item bascule vers la \meta{branche}
      \item fichiers modifiés doivent être archivés ou remisés
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(8.75,3.25)(0.75,0.75)
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(6,3){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Orchid2}{\texttt{test}}}}

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{main}}}}

      \put(8.5,3.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{main} \\ \medskip }}}}
      \Line(8.5,2.2)(8.5,2.9)

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,1){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{correction}}}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  %% minipage pour modifier le saut de ligne
  \begin{minipage}{0.95\linewidth}
    \notebox{La commande \code{switch} a été introduite dans la
      version \textbf{2.23} de Git. Avant cela, les commandes de
      création et de basculement de branches étaient \code{git
        checkout -b} et \code{git checkout}.}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \warningbox{Si vous quittez une branche sans y avoir effectué au
    moins une archive, Git va considérer la branche comme inutilisée
    et la supprimer.}

  \tipbox{Si ça vous arrive avec la branche principale, ce n'est pas
    grave: vous pouvez la recréer comme n'importe quelle autre
    branche.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Administrer les branches}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git branch}
      \begin{itemize}
      \item affiche la liste des branches locales
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git branch} \meta{nouv\_branche}
      \begin{itemize}
      \item crée la branche \meta{nouv\_branche}
        \alert{sans quitter} la branche actuelle
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git branch -d} \meta{branche}
      \begin{itemize}
      \item supprime \meta{branche}
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git branch -m} \meta{vieille}
      \meta{nouv}
      \begin{itemize}
      \item change le nom de la branche
        \meta{vieille} pour
        \meta{nouv}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cycle de travail dans une branche}

  Le cycle de travail est exactement le même dans une branche
  \meta{branche} que dans la branche principale.
  \medskip

  \begin{center}
    \begin{picture}(5\boxwidth,\boxheight)
      \put(0,0){\usebox{\depotlocal}}

      \put(2\boxwidth,0){\usebox{\indexdir}}
      \put(4\boxwidth,0){\usebox{\travail}}
      \put(3\boxwidth,2.25){\usebox{\gitadd}}
      \put(\boxwidth,2.25){\usebox{\gitcommit}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice (1/2)}

  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    Reproduire (partiellement) la structure de branches de
    l'illustration ci-contre dans votre dépôt local.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.50\linewidth}
    \setlength{\unitlength}{7mm}
    \begin{picture}(8.75,2.5)(0.75,0.75)
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[3]
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(6,3){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Orchid2}{\texttt{test}}}}

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.2,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{main}}}}

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,1){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{correction}}}}
    \end{picture}
  \end{minipage}

  \begin{enumerate}
  \item Créer une branche \code{test} et basculer vers celle-ci
\begin{lstlisting}
---$- git switch -c test
\end{lstlisting}
  \item Créer un fichier \code{bar.txt} dans le répertoire courant
  \item Ajouter le fichier \code{bar.txt} et archiver cet ajout
    (localement)
\begin{lstlisting}
---$- git add bar.txt
---$- git commit
\end{lstlisting}
  \item Supprimer le fichier \code{foo.txt} et archiver ce changement
    (localement)
\begin{lstlisting}
---$- git rm foo.txt
---$- git commit
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice (2/2)}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
  \item Revenir à la branche principale et vérifier que le fichier
    \code{foo.txt} y est toujours, mais pas \code{bar.txt}
\begin{lstlisting}
---$- git switch main
---$- ls
\end{lstlisting}
  \item Créer une branche \code{correction} à partir de la branche
    principale et basculer vers la nouvelle branche
\begin{lstlisting}
---$- git switch -c correction
\end{lstlisting}
  \item Modifier le fichier \code{foo.txt} et l'archiver (localement)
\begin{lstlisting}
---$- git add foo.txt
---$- git commit
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[plain,fragile=singleslide]
  \tipbox{La commande \code{git rm} supprime le fichier du disque et
    indexe automatiquement le changement.}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.88\linewidth} % valeur de awesomebox
\begin{lstlisting}
---$- git rm foo.txt
rm 'foo.txt'
---$- git status
On branch test
Changes to be committed:
  (use "git restore --staged <file>..." to unstage)
	`\color{code}deleted:    foo.txt'
\end{lstlisting}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fusionner une branche}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git diff} \meta{branche\_1} \meta{branche\_2}
      \begin{itemize}
      \item affiche les différences entre
        \meta{branche\_1} et
        \meta{branche\_2}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git merge} \meta{branche}
      \begin{itemize}
      \item fusionne la \meta{branche} à la
        branche courante
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(8.75,3.5)(0.75,0.75)
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5.5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \qbezier(5.5,3)(6,3)(6,2.5)
      \qbezier(6,2.5)(6,2)(6.5,2)

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.2,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{main}}}}

      \put(8.2,3.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{main} \\ \medskip }}}}
      \Line(8.2,2.2)(8.2,2.9)

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,1){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{correction}}}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice}

  Fusionner les changements de la branche \code{test} effectués à
  l'exercice précédent dans la branche principale.

  \begin{enumerate}
  \item S'assurer de se trouver dans la branche principale
\begin{lstlisting}
---$- git switch main
\end{lstlisting}
  \item Examiner les différences entre les deux branches
\begin{lstlisting}
---$- git diff test
\end{lstlisting}
  \item Fusionner la branche \code{test} à la branche principale
\begin{lstlisting}
---$- git merge test
\end{lstlisting}
  \item Supprimer la branche \code{test}
\begin{lstlisting}
---$- git branch -d test
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sauvegarder et partager une branche}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \code{git push -u} \meta{référentiel}
      \meta{branche}
      \begin{itemize}
      \item relie la \meta{branche} à une branche
        du même nom dans le \meta{référentiel}
      \item \code{-u} est la version courte de
        \code{--set-upstream}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git push}
      \begin{itemize}
      \item publie les modifications locales dans le référentiel
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(10.5,2.75)(0.75,0.75)
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5.5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \qbezier(5.5,3)(6,3)(6,2.5)
      \qbezier(6,2.5)(6,2)(6.5,2)

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.2,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{main}}}}

      \put(8.2,3.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{main} \\ \medskip }}}}
      \Line(8.2,2.2)(8.2,2.9)

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(10.2,1){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{correction}}}}

      \put(10.2,2.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.5\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip \texttt{correction} \\ \medskip }}}}
      \Line(10.2,1.2)(10.2,1.9)
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faCogs\; Exercice}

  Partager la branche locale \code{correction} par l'intermédiaire du
  référentiel Git.

  \begin{enumerate}
  \item Basculer vers la branche \code{correction}
\begin{lstlisting}
---$- git switch correction
\end{lstlisting}
  \item Établir le lien avec \code{origin} et publier la branche
\begin{lstlisting}
---$- git push -u origin correction
\end{lstlisting}
  \item Vérifier dans l'interface web que la branche \code{correction}
    se trouve bel et bien dans le référentiel
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sommaire des opérations sur les branches}

  Au terme des exercices de cette section:
  \begin{itemize}
  \item Branche \code{main} contient le fichier \code{bar.txt}
  \item Branche \code{correction} contient une version modifiée de
    \code{foo.txt}
  \item Dépôts local et distant contiennent les branches \code{main}
    et \code{correction}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple (avancé)}

  Mon organisation locale pour le projet du présent document.

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{8mm}
    \begin{picture}(16.25,6.5)(0.25,-0.25)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \smaller[2]
      {
        \setlength{\linethickness}{1.0pt}
        \smaller[2]
        \put( 1,5){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{v2023.02}}}}
        \put(12,5){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{v2024.01}}}}
      }
      \put( 1,4.5){\makebox(0,0){\faArrowDown}}
      \put(12,4.5){\makebox(0,0){\faArrowDown}}

      \Line(1,4)(12.5,4)
      \Line(12,3)(12,4)
      \put( 1,4){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put( 6,4){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(12,4){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(15.5,4){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{master}}}}
      \qbezier(12.5,4)(13,4)(13,3.5)
      \Line(13,3.5)(13,2.5)
      \qbezier(13,2.5)(13,2)(13.5,2)

      \put(15.5,6){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.75\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faGitlab~origin \\ \medskip  \texttt{master} \\ \medskip }}}}
      \Line(15.5,4.25)(15.5,5.25)

      \qbezier(1.5,4)(2,4)(2,3.5)
      \Line(2,3.5)(2,2.5)
      \qbezier(2,2.5)(2,2)(2.5,2)
      \Line(2.5,2)(14,2)
      \put( 3,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put( 4,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put( 6,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put( 9,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(14,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(15.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Orchid2}{\texttt{devel}}}}

      \put(15.5,-0.075){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.75\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faBitbucket~projets \\ \medskip  \texttt{master} \\ \medskip }}}}
      \Line(15.5,1.7)(15.5,0.70)

      \qbezier(9.5,2)(10,2)(10,2.5)
      \qbezier(10,2.5)(10,3)(10.5,3)
      \Line(10.5,3)(12,3)
      \put(11,3){\textcolor{Cyan3}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(12,3){\textcolor{Cyan3}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(15.5,3){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Cyan3}{\texttt{releases}}}}

      \qbezier(4.5,2)(5,2)(5,1.5)
      \qbezier(5,1.5)(5,1)(5.5,1)
      \Line(5.5,1)(7.5,1)
      \put(6,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \qbezier(7.5,1)(8,1)(8,1.5)
      \qbezier(8,1.5)(8,2)(8.5,2)
      \put(6.5,0.25){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{testing}}}}

      \qbezier(10,2)(10.5,2)(10.5,1.5)
      \qbezier(10.5,1.5)(10.5,1)(11,1)
      \Line(11,1)(11.5,1)
      \put(11.25,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \qbezier(11.5,1)(12,1)(12,1.5)
      \qbezier(12,1.5)(12,2)(12.5,2)
      \put(11.25,0.25){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{correction}}}}
    \end{picture}
  \end{center}
  {
    \small
    (Modèle de développement
    \link{https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow}{\emph{Gitflow
        Workflow}} quelque peu passé de mode.)
  }
\end{frame}


\section{Aller plus loin}

\begin{frame}
  \frametitle{Autres commandes utiles}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git rm}
      \begin{itemize}
      \item efface le fichier sous suivi donné en argument
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git mv}
      \begin{itemize}
      \item renomme un fichier sous suivi
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git tag}
      \begin{itemize}
      \item étiquette des jalons dans l'historique des modifications
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git log}
      \begin{itemize}
      \item affiche le journal (\emph{log}) des modifications
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git stash}
      \begin{itemize}
      \item remise (ou met de côté) le travail non archivé afin de
        pouvoir changer de branche
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Indiquer à Git d'ignorer certains fichiers}

  Inclure dans le dépôt un fichier \code{.gitignore} contenant des
  motifs de noms de fichiers à ignorer.

\begin{lstlisting}
---$- cat .gitignore
*.aux
*.log
*.blg
*.bbl
*.out
...
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Interfaces graphiques}

  Vous voudrez utiliser une interface graphique pour vos opérations
  routinières avec Git.

  Il en existe \link{https://git-scm.com/downloads/guis}{une multitude}.

  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
    \centering\small
    SourceTree \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/sourcetree-mac-screenshot}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
    \centering\small
    TortoiseGit (Windows) \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/tortoisegit-overlays}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Git et RStudio}

  \begin{itemize}
  \item Interface graphique pour Git directement dans RStudio
  \item Seulement pour les
    \link{https://docs.posit.co/ide/user/ide/guide/code/projects.html}{projets
      RStudio}
  \item Attention aux enjeux de compatibilité (lire: non recommandé)
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Trucs et astuces}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Modifier la plus récente archive}

  Il n'est pas rare de vouloir apporter des changements à la plus
  récente archive \alert{non encore publiée dans le référentiel}:
  \begin{itemize}
  \item modifications additionnelles à un fichier archivé;
  \item ajout ou retrait d'un fichier;
  \item modification du message de validation.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
  \item (Si nécessaire) Indexer les fichiers
\begin{lstlisting}
---$- git add `\meta{fichiers}
\end{lstlisting}
  \item Archiver de nouveau avec l'option \code{--amend} et réviser le
    message de validation
\begin{lstlisting}
---$- git commit --amend
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Annuler la plus récente archive}

  Oups! La plus récente archive \alert{non encore publiée dans le
    référentiel} n'a pas de sens ou est incomplète. Comment s'en
  débarrasser?

  \begin{itemize}
  \item Annuler l'archive tout en conservant les modifications dans le
    dépôt
\begin{lstlisting}
---$- git reset HEAD^
\end{lstlisting}
  \item Annuler l'archive et ramener le dépôt dans l'état de l'archive
    précédente
\begin{lstlisting}
---$- git reset --hard HEAD^
\end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Déplacer une archive vers une autre branche}

  Oups (bis)! La plus récente archive \alert{non encore publiée dans
    le référentiel} n'allait pas dans la branche \code{main}, mais
  bien dans \code{hotfix}.

  \begin{enumerate}
  \item Annuler l'archive dans la branche \code{main}
\begin{lstlisting}
---$- git reset HEAD^
\end{lstlisting}
  \item Basculer vers la branche \code{hotfix}
\begin{lstlisting}
---$- git switch hotfix
\end{lstlisting}
  \item Archiver dans la bonne branche
\begin{lstlisting}
---$- git add `\meta{fichiers}'
---$- git commit
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\protect\faExclamationTriangle\; Avertissement}

  Les modifications précédentes sont dangereuses si \alert{les
    archives ont été publiées dans le référentiel} car elles
  réécrivent l'historique du dépôt.

  \begin{itemize}
  \item Si vous savez ce que vous faites
  \item Si vous avez l'assurance que personne n'a encore récupéré
    votre travail erroné
  \item Vous pouvez publier les modifications locales dans le
    référentiel avec
\begin{lstlisting}
---$- git push --force
\end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Déplacer un dépôt vers un autre référentiel (1/2)}

  Pour déplacer un dépôt local vers un autre référentiel, il suffit de
  changer l'adresse URL du référentiel associé à \code{origin}.

  \begin{enumerate}
  \item Confirmer l'adresse actuelle du référentiel
\begin{lstlisting}
---$- git remote -v
\end{lstlisting}
  \item Créer un dépôt dans le nouveau référentiel et copier son
    adresse de clonage \\
    {
      \small
      \begin{minipage}{0.08\linewidth}
        \textbf{exemple}
      \end{minipage}
      \hfill
      \begin{minipage}{0.89\linewidth}
\begin{lstlisting}
https://projets.fsg.ulaval.ca/git/scm/vg/formation-test.git
\end{lstlisting}
      \end{minipage}
    }
  \item Modifier l'adresse URL associée à \code{origin}
\begin{lstlisting}
---$- git remote set-url origin \
https://projets.fsg.ulaval.ca/git/scm/vg/formation-test.git
\end{lstlisting}
    (Vous pouvez omettre le symbole «\code{\textbackslash}» et
    inscrire la commande précédente sur une seule ligne)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Déplacer un dépôt vers un autre référentiel (2/2)}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
  \item Confirmer la nouvelle adresse du référentiel
\begin{lstlisting}
---$- git remote -v
\end{lstlisting}
  \item Publier tout le contenu du dépôt local vers la nouvelle
    adresse
\begin{lstlisting}
---$- git push --all
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gestion des mots de passe}

  Git enregistre vos informations d'authentification dans le
  \alert{gestionnaire de mots de passe} de votre système
  d'exploitation.

  \begin{description}
  \item[Windows]
    \link{https://support.microsoft.com/fr-ca/help/4026814/windows-accessing-credential-manager}
    {Gestionnaire d'identification} \\
    (Panneau de configuration | Comptes et protection des
    utilisateurs)
  \item[macOS]
    \link{https://support.apple.com/fr-ca/guide/keychain-access/welcome/mac}{Trousseaux
      d'accès} \\
    (Applications | Utilitaires)
  \end{description}

  C'est de ce côté que vous devez regarder pour modifier ou
  réinitialiser un mot de passe.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pour en savoir plus}

  \begin{itemize}
  \item \link{https://git-scm.com/book/fr/v2}{\emph{Pro Git}}, de
    Scott Chacon et Ben Straub. Excellente documentation officielle de
    Git. Disponible en plusieurs langues, dont le français.
  \item
    \link{https://rachelcarmena.github.io/2018/12/12/how-to-teach-git.html}{\emph{How
        to teach Git}} de Rachel M.~Carmena. Une présentation
    alternative des concepts essentiels couverts dans ce laboratoire.
    Plusieurs liens utiles. En anglais.
  \item \link{https://www.atlassian.com/git/tutorials}{Tutoriels de
      Atlassian}, la compagnie derrière BitBucket. Ils sont
    particulièrement bien faits, souvent mieux encore que ceux de
    GitHub. En anglais.
  \item \link{https://stackoverflow.com/}{StackOverflow}. Gigantesque
    base de connaissances. Nous y allons tous un jour.
  \end{itemize}
\end{frame}

%% backmatter
\include{colophon}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: t
%%% coding: utf-8
%%% End:
